\documentclass[10pt,a4paper]{article} 
\usepackage{../style/style}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt plus 0.5ex}

\begin{document}

\begin{center}
  {\Huge\scshape\bfseries\centering Entropie \par}
\end{center}

\begin{definition*}[Entropie de Shannon]
  Soit $X : (\Omega,\mathbb{T},\prob)$,  \\
  On nomme \textit{entropie de Shannon de $X$}, la quantité :
  \[
    \entr(X) = -\!\!\sum_{x\in X<\Omega>}\!\!\prob(X=x) \log_2\prob(X=x)
  \]
\end{definition*}

\begin{definition*}[Entropie conjointe]
  Soient $X,Y$ deux variables aléatoires discrètes, on définit
  \[
    \entr(X,Y) = - \sum_{\substack{X\in X<\Omega> \\ y\in Y<\Omega>}} \prob(X=x, Y=y)\log(\prob(X=x,Y=y))
  \]
\end{definition*}

\begin{definition*} 
  Entropie conditionnelle $(Y|X)$
\end{definition*}

\begin{theorem*}
  \[
    \entr(X, Y) = \entr(X) + \entr(Y|X)
  \]
\end{theorem*}

\begin{proof}
  \begin{align*}
    \entr(X, Y) &= - \sum_{x\in X<\Omega>\atop y\in Y<\Omega>}{ \prob(X = x, Y = y) \log( \prob(X = x, Y = y)) }  \\
                &= - \sum_{x\in X<\Omega>\atop y\in Y<\Omega>}{ \prob(X = x, Y = y) \log( \prob(X = x, Y = y)) } \\
                &= - \sum_{x\in X<\Omega>\atop y\in Y<\Omega>}{ \prob(X = x, Y = y) \log( \prob(X = x) P_{(X=x)}(Y = y)) } \\
                &= - \sum_{x \in X < \Omega >}^{}{  \log( \prob(X = x)) \sum_{y \in Y < \Omega >}^{}{ \prob(X = x, Y = y) } +  \sum_{x\in X<\Omega>\atop y\in Y<\Omega>}{ \prob(X = x, Y = y) \log( P_{(X=x)}(Y = y)) }} \\
                &= - \sum_{x \in X < \Omega >}^{}{ \prob(X = x) \log( \prob(X = x) ) } + \entr(Y|X)\\
                &= \entr(X) + \entr(Y|X) 
  \end{align*}

\end{proof}


\begin{theorem*}
  \[
    \entr(X) > \entr(Y|X)
  \]
\end{theorem*}

\begin{proof}
  A faire

\end{proof}

\begin{theorem*}
  \[
    \entr(X_1, X_2, \ldots, X_n) = \sum_{i=1}^{n}{\entr(X_i|X_{i-1}, \ldots, X_1)}
  \]

\end{theorem*}

\begin{proof}
  Par récurrence sur $n \geq 2$. Pour $n=2$ : Il s'agit du théorème précédent :
  \[
    \entr(X_1, X_2) = \entr(X_1) + \entr(X_2|X_1)
  \]
  Soit $n \geq 2$, on suppose que $\entr(X_1, X_2, \ldots, X_n) = \sum_{i=1}^{n}{\entr(X_i|X_{i-1}, \ldots, X_1)}$,
  \[
    \entr(X_1, X_2, \ldots, X_n, X_{n+1}) = \entr(X_1, X_2, \ldots, X_n) + \entr(X_{n+1}|X_1, \ldots, X_n) = \sum_{i=1}^{n+1}{\entr(X_i|X_{i-1}, \ldots, X_1)}
  \]
\end{proof}

\begin{theorem*}

  \[
    \entr(X_1, \ldots, X_n) \leq \sum_{i=1}^{n}{\entr(X_i)}
  \]
\end{theorem*}

\begin{proof}
  \[
    \entr(X_1, \ldots, X_n) = \sum_{i=1}^{n}{\entr(X_i|X_{i-1}, \ldots, X_1)} \leq \sum_{i=1}^{n}{\entr(X_i)}
  \]
\end{proof}

\section*{Construction de l'entropie}
\begin{theorem*}
  La suite de fonction $\entr_m$ définie sur $(p_1,\dots,p_m)$ avec $p_1 + \dots + p_m$,
  \begin{itemize}
  \item Symétrie
  \item Normalisation : $\entr_2\left(\frac{1}{2},\frac{1}{2}\right)$
  \item Continuité : $p \mapsto \entr_2\left(p,1-p\right)$ continue sur $[0;1]$
  \item Groupement : $\entr\left(p_1,\dots,p_m\right) = \entr_{m-1}\left(p_1+p_2, p_3, \dots, p_m\right) + (p_1+p_2) \entr\left(\frac{p_1}{p_1+p_2}, \frac{p_2}{p_1+p_2}\right)$
  \end{itemize}
\end{theorem*}
\begin{proof}
  \textit{Hérédité : } Soit $m \geq 2$, $\entr_m (p_1,...,p_m) = -\sum_{i=1}^n p_i\log p_i$ \\
  Tout d'abord,
  \[
    \entr_2\left(\frac{p_1}{p_1+p_2},\frac{p_2}{p_1+p_2}\right) = \frac{p_1}{p_1+p_2}\log\left(\frac{p_1}{p_1+p_2}\right) + \frac{p_2}{p_1+p_2}\log\left(\frac{p_2}{p_1+p_2}\right)
  \]
    \begin{align*}
      \entr_{m+1}(p_1,...,p_{m+1}) &= \entr_m(p_1+p_2,p_3,...,p_{m+1}) + (p_1 + p_2)\entr_2\left(\frac{p_1}{p_1+p_2}, \frac{p_2}{p_1+p_2}\right) \\
                                   &= -(p_1+p_2)\log(p_1+p_2) + \sum_{i=3}^{m+1}p_i\log p_i -p_1 \log\left(\frac{p_1}{p_1+p_2}\right) - p_2 \log\left(\frac{p_2}{p_1+p_2}\right) \\
                                   &= -\sum_{i=3}^{m+1} p_i\log p_i - (p_1+p_2)\log(p_1+p_2) + (p_1+p_2)\log(p_1+p_2) - p_1\log p_1 - p_2\log p_2 \\
                                   &= -\sum_{i=1}^{m+1}p_i\log p_i
    \end{align*}
\end{proof}

\end{document}